---
title: "[好文分享]應用部署的六種策略"
date: 2018/01/07 18:47:51
tag:
  - Kubernetes
---
## 引用出處
- [原文出處](https://thenewstack.io/deployment-strategies/)
- [中譯出處](https://itw01.com/22ULE7O.html)

## 正文開始

目前有各種各樣的技術來將新應用部署到生產環境，  
所以權衡對系統和終端使用者的影響降至最少，選擇正確的方式是非常重要的。   
本文將著重討論如下部署策略：   
- 重建部署：版本A下線後版本B上線 
- 滾動部署（滾動更新或者增量釋出）：版本B緩慢更新並替代版本A 
- 藍綠部署：版本B並行與版本A釋出，然後流量切換到版本B 
- 金絲雀部署：版本B向一部分使用者釋出，然後完全放開 
- A/B部署布：版本B只向特定條件的使用者釋出 
- 影子部署：版本B接受真實的流量請求，但是不產生響應 

我們來看一下每個策略最適合哪種使用者使用場景。  
爲了簡化，我們使用 [Kubernetes](https://kubernetes.io) ，並用 [Minikube](https://github.com/ContainerSolutions/k8s-deployment-strategies) 進行例子演示。  
每個策略的配置例子和詳細步驟都可以在這個 [git倉庫](https://github.com/ContainerSolutions/k8s-deployment-strategies) 上找到。   


### 重建部署
重建策略是一個冗餘的方式，它包含下線版本A，然後部署版本B。  
這個方式意味著服務的宕機時間依賴於應用下線和啟動耗時。   
![](/images/2018/six_strategies_for_application_deployment/recreate.gif)

優點： 
- 便於設定 
- 應用狀態完整更新 

缺點： 
- 對使用者影響很大，預期的宕機時間取決於下線時間和應用啟動耗時 


### 滾動部署  
滾動部署策略是指通過逐個替換應用的所有例項，  
來緩慢釋出應用的一個新版本。  
通常過程如下：  
在負載排程後有個版本A的應用例項池，  
一個版本B的例項部署成功，可以響應請求時，  
該例項被加入到池中。  
然後版本A的一個例項從池中刪除並下線。   
考慮到滾動部署依賴於系統，  
可以調整如下引數來增加部署時間： 
- 並行數，最大批量執行數：同時釋出例項的數目 
- 最大峰值：考慮到當前例項數，例項可以加入的數目 
- 最大不可用數：在滾動更新過程中不可用的例項數 
![](/images/2018/six_strategies_for_application_deployment/ramped.gif)
優點： 
- 便於設定 
- 版本在例項間緩慢釋出 
- 對於能夠處理資料重平衡的有狀態應用非常方便 
缺點： 
- 釋出/回滾耗時 
- 支援多個API很困難 
- 無法控制流量 

## 藍綠部署 
藍綠部署策略與滾動部署不同，  
版本B（綠）同等數量的被並排部署在版本A（藍）旁邊。  
當新版本滿足上線條件的測試後，  
流量在負載均衡層從版本A切換到版本B。  
![](/images/2018/six_strategies_for_application_deployment/blue-green.gif)
優點： 
- 實時釋出、回滾 
- 避免版本衝突問題，整個應用狀態統一一次切換 
缺點： 
- 比較昂貴因為需要雙倍的資源 
- 在釋放版本到生產環境之前，整個平臺的主流程測試必須執行 
- 處理有狀態的應用很棘手 

### 金絲雀部署 
金絲雀部署是指逐漸將生產環境流量從版本A切換到版本B。  
通常流量是按比例分配的。  
例如90%的請求流向版本A，10%的流向版本B。  
這個技術大多數用於缺少足夠測試，或者缺少可靠測試，  
或者對新版本的穩定性缺乏信心的情況下。  
![](/images/2018/six_strategies_for_application_deployment/canary.gif)
優點： 
- 版本面向一部分使用者釋出 
- 方便錯誤評估和效能監控 
- 快速回滾 
缺點： 
- 釋出緩慢 

### A/B測試 
A/B測試是指在特定條件下將一部分使用者路由到新功能上。  
它通常用於根據統計來制定商業決策，而不是部署策略。  
然而，他們是相關的，可以在金絲雀部署方式上新增額外功能來實現，所以我們這裏簡要介紹一下。  
這個技術廣泛用於測試特定功能的切換，併發布使用佔大部分的版本。  
下面是可以用於在版本間分散流量的條件：  
- 瀏覽器cookie 
- 查詢引數 
- 地理位置 
- 技術支援：瀏覽器版本、螢幕尺寸、作業系統等 
- 語言 
![](/images/2018/six_strategies_for_application_deployment/a-b.gif)
優點： 
- 多個版本並行執行 
- 完全控制流量分佈 
缺點： 
- 需要智慧負載均衡 
- 對於給定的會話，很難定位問題，分散式跟蹤是必須的 

### 影子部署 
影子部署是指在版本A旁邊釋出版本B，  
將版本A進來的請求同時分發到版本B，  
同時對生產環境流量無影響。  
這是測試新特徵在產品負載上表現的很好用的方式。  
當滿足上線要求後，則觸發釋出新應用。  
這個技術配置非常複雜，而且需要特殊條件，尤其是分出請求。  
例如一個購物車平臺，如果你想影子測試支付服務，  
你可能最終會是使用者為他們的訂單支付兩次。  
這種情況下，可以通過建立一個模擬的服務來重複響應使用者的請求。  
![](/images/2018/six_strategies_for_application_deployment/shadow.gif)
優點： 
- 可以使用生產環境流量進行效能測試 
- 對使用者無影響 
- 直到應用的穩定性和效能滿足要求後才釋出 
缺點： 
- 雙倍資源，成本昂貴 
- 不是真實使用者測試，可能出現誤導 
- 配置複雜 
- 某種情況下需要模擬服務 

### 總結 
部署應用有很多種方法，實際採用哪種方式取決於需求和預算。  
當釋出到開發或者模擬環境時，重建或者滾動部署是一個好選擇。  
當釋出到生產環境時，滾動部署或者藍綠部署通常是一個好選擇，  
但是新平臺的主流程測試是必須的。   
藍綠部署和影子部署對預算有更高的要求，因為需要雙倍資源。  
如果應用缺乏測試或者對軟體的功能和穩定性影響缺乏信心，  
那麼可以使用金絲雀部署或者AB測試或者影子釋出。  
如果業務需要根據地理位置、語言、作業系統或者瀏覽器特徵等這樣引數來給一些特定的使用者測試，那麼可以採用AB測試技術。   
最後但並不是最不重要的，影子釋出很複雜，且需要額外工作來模擬響應分支流量請求，  
當可變操作（郵件、銀行等）呼叫外部依賴時這是必須的，  
這個技術在升級新資料庫是非常有用，使用影子流量來監控負載下的系統性能。   
下表可以幫助你選擇正確的策略： 
![](/images/2018/six_strategies_for_application_deployment/deployment_strategies.png)
取決於雲服務提供商和平臺，如下文件是理解部署的很好開始：   
- Amazon Web Services 
- Docker Swarm 
- Google Cloud 
- Kubernetes 
我希望這是有用的，如果有任何問題或者反饋，可以在下面評論   
(正文結束)

## 補充表格翻譯

|策略   |服務不斷線  |真實環境測試   |目標客戶分群   |預算成本   |退版時間   |使用者影響   |複雜度|
|---    |---     |---  |---  |--- |---|---|---|---|
|重建部署   | ✖  | ✖  | ✖  | ★☆☆ |★★★ |★★★ |☆☆☆ |
|滾動部署   | ✔  | ✖  | ✖  | ★☆☆ |★★★ |★☆☆ |★☆☆ |
|藍綠部署   | ✔  | ✖  | ✖  | ★★★ |☆☆☆ |★★☆ |★★☆ |
|金絲雀部署 | ✔  | ✔  | ✖  | ★☆☆ |★☆☆ |★☆☆ |★★☆ |
|A/B部署   | ✔  | ✔  | ✔  | ★☆☆ |★☆☆ |★☆☆ |★★★ |
|影子部署   | ✔  |  ✔ | ✖  | ★★★ |☆☆☆ |☆☆☆ |★★★ |

非常實用的文章,可惜中譯的圖片並非gif,原文的超聯結也掉失,
特別重新修正以上問題,留作記錄

(fin)